\section{Résumé}

  \subsection{Résumé de la thèse en français}

    \paragraph{}
Cette thèse s'intéresse aux performances de l'intégration temporelle du code CEDRE sur des problèmes stationnaires.
CEDRE est une plateforme logicielle visant la résolution des problèmes multi-fluides pour des applications en énergétique à échelle industrielle.
Elle est composée de plusieurs solveurs, chacun dédié à un ensemble de phénomènes physiques.
Plus précisément, nous regardons comment améliorer la rapidité, robustesse et convergence de l’intégration temporelle.
Pour des raisons de stabilité nous nous intéressons à des méthodes implicites, en particulier à la méthode d'Euler implicite.
Ces méthodes nécessitent la résolution de problèmes non-linéaires, qui nécessitent à leur tour la résolution de problèmes linéaires.
Le passage de l'un à l'autre se fait par la présence de la Jacobienne des fonctions du problème non-linéaire.
Une méthode de Krylov est déjà existante dans CEDRE pour l'inversion de systèmes linéaires: la méthode GMRES.
Nous utilisons le fait qu'elle n'a pas explicitement besoin de la matrice pour l'inverser et mettons en place une méthode JFNK.
Le but est d'améliorer la précision de la matrice Jacobienne utilisée, en espérant que cela améliorera la précision globale de l'intégration temporelle.
Ceci est justifié par le fait qu'avant cette thèse la Jacobienne utilisée est très approximée, notamment en ce qui concerne les modélisations fines des solveurs, comme les termes sources turbulents, et les méthodes de reconstruction, comme les méthodes MUSCL.
Une implémentation d'une méthode sans-matrice est mise en place de manière générique de sorte que tout solveur de CEDRE puisse utiliser cette formulation.
Cela ouvre de plus la porte à une résolution implicite couplée des solveurs, chose non permise avec la structure actuelle de CEDRE.

La méthode JFNK est comparée aux méthodes préexistantes de CEDRE sur des applications typiques de complexité croissantes choisies afin de représenter les fonctionnalités du solveur.
Nous nous intéressons d'abord à un profil d'aile sans incidence dans un écoulement transsonique turbulent pour lequel la couche limite est modélisée au niveau de la paroi.
Nous regardons ensuite le même profil en incidence avec un maillage plus fin pour capturer la couche limite turbulente.
Nous regardons la norme des résidus pour montrer que la méthode utilisant une matrice plus précise converge mieux car elle prend en compte plus fidèlement l'ensemble des modèles physiques.

Nous nous intéressons ensuite à une sphère solide dans un écoulement hypersonique pour représenter les problématiques de rentrée atmosphérique de CEDRE.
En raison de la haute énergie du cas, de fortes réactions chimiques ont lieu en aval du choc.
La même approche est mise en place pour montrer que la méthode JFNK permet une meilleure convergence du calcul.
Puis, nous utilisons un autre modèle physique récemment mis en place afin de représenter les déséquilibres thermodynamiques.
Ce modèle étant nouveau, la Jacobienne associée n'est pas encore disponible, et donc les méthodes implicites non plus.
La méthode JFNK l'est cependant, et est donc comparée à une méthode explicite, seule solution disponible aux utilisateurs pour réaliser des calculs avec ce modèle.
Nous montrons qu'en plus d'améliorer la convergence, la méthode JFNK permet d'améliorer le temps de calcul sur ces applications.

Dans un second temps, nous élargissons le contexte en nous intéressant aux méthodes d'intégration exponentielles, cette fois avec le solveur JAGUAR.
Ce changement de solveur est justifié par la plus grande précision apportée par la méthode des Différences Spectrales qu'il utilise comme schéma de discrétisation spatiale, nécessaire à l'analyse de ces nouveaux schémas temporels très précis.
Nous choisissons, implémentons et analysons un ensemble de méthodes exponentielles, en comparaison à des méthodes déjà présentes, sur plusieurs cas pour montrer leur intérêt.


  \subsection{Résumé de la thèse en anglais}


    \paragraph{}
This thesis focuses on the performance of the time integration of the CEDRE solver on steady problems.
It is a software platform aimed at solving multi-fluid problems for industrial scale energetic applications.
CEDRE is composed of several solvers, each dedicated to a set of physical phenomena.
More precisely, we are looking at how to improve speed, robustness and convergence of the time integration.
For stability reasons we are interested in implicit methods, in particular the implicit Euler method.
These methods require the solution of non-linear problems, which in turn require the solution of linear problems.
The transition from one to the other is made by the presence of the Jacobian of functions from the non-linear problem.
A Krylov method already exists in CEDRE for the inversion of linear systems: the GMRES method.
We use the fact that it does not explicitly need the matrix to invert it and implement a JFNK method.
The aim is to improve the accuracy of the Jacobian matrix used, in the hope that this will improve the overall accuracy of the time integration.
This is justified by the fact that prior to this thesis the Jacobian matrix used is very approximate and neglects many of the fine modelling features of the solver, such as MUSCL reconstruction, turbulent or chemical source terms, as well as thermodynamic closing relations which can be complex in CEDRE.
An implementation of a matrix-free method is generically implemented so that any CEDRE solver can use this formulation.
This also opens the door to coupled implicit solving, something not allowed with the current CEDRE structure.

The JFNK method is compared to pre-existing CEDRE methods on typical applications of increasing complexity chosen to represent the functionality of the solver.
We first look at an airfoil without incidence in a turbulent transonic flow for which the boundary layer is modelled at the wall.
We then look at the same airfoil with incidence with a finer mesh to capture the turbulent boundary layer.
We look at the norm of the residuals to show that the method using a more accurate matrix converges better as it more accurately accounts for all the physical models.

We then consider a solid sphere in a hypersonic flow to represent the CEDRE atmospheric re-entry applications.
Due to the high energy of the case, strong chemical reactions take place downstream of the shock.
The same approach is used to show that the JFNK method allows a better convergence of the calculation.
Then, we use another recently developed physical model to represent the thermodynamic disequilibrium.
As this model is new, its Jacobian matrix is not available, so the implicit methods are not available either.
The JFNK method is however available, and is therefore compared to an explicit method, which is the only solution available to users to perform calculations with this model.
We show that in addition to improving convergence, the JFNK method improves the computation time on these applications.

In a second step, we broaden the context by looking at exponential integration methods, this time with the JAGUAR solver.
This change of solver is justified by the higher accuracy brought by the Spectral Difference method that it uses as a spatial discretization scheme, necessary to analyze these new very accurate temporal methods.
We select, implement and analyse a set of exponential methods, in comparison to existing methods, on several cases to show their interest.


  \subsection{Résumé de thèse vulgarisé pour le grand public en français}

    \paragraph{}
L'objectif de cette thèse est d'améliorer les performances du solveur multi-physique CEDRE sur les problèmes stationnaires.
Pour cela, nous ajoutons une méthode JFNK au solveur, afin de compenser les défauts de la méthode actuelle.
Nous comparons les performances de ces deux méthodes sur des cas de complexité croissante : des profils d'aile en écoulement transsonique turbulent à des cas de rentrée atmosphérique.
Dans une deuxième partie, nous nous intéressons aux méthodes exponentielles que nous étudions dans le solveur JAGUAR basé sur la méthodes des Différences Spectrales.
Nous montrons leur propriétés sur un ensemble de cas pour justifier leur intérêt.


  \subsection{Résumé de thèse vulgarisé pour le grand public en anglais}

  \paragraph{}
The objective of this thesis is to improve the performance of the multiphysics solver CEDRE on steady problems.
To this end, we add a JFNK method to the solver, in order to compensate for the shortcomings of the current method.
We compare the performances of these two methods on cases of increasing complexity: from an airfoil in turbulent transonic flow to atmospheric re-entry applications.
In a second part, we focus on the exponential methods that we study in the Spectral Difference JAGUAR solver.
We show their properties on a set of cases to justify their interest.
